%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\usepackage{array}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\reference{Math 9\\ EC 2}
\titre{Systèmes linéaires}
\motsclefs{système, équation, DAEU, Math 9}

\begin{document}


\renewcommand{\L}{\textrm{L}}
\begin{exercice}[Le self-service]


Monsieur Dupont va toujours manger dans le même self-service et a pris un abonnement.
Quel est le prix de l'entrée, du plat, du dessert et du café? On a les
renseignements suivants:

 \begin{tabular}[h]{|l|*5{c|}}
    \cline{2-6}
    \multicolumn{1}{c|}{}&Nb d'entrées&Nb  de plats & Nb de
    desserts& Nb  de cafés&Prix total en euros.\\\hline
    1\up{ère} semaine&3&5&4&2&68\\\hline
    2\up{ème} semaine&4& 5 &4 &3 & 72\\\hline
    3\up{ème} semaine& 3 &5& 2& 2& 62\\\hline
    4\up{ème} semaine& 2 &5& 5& 3  &69\\\hline
  \end{tabular}


Compléter et résoudre.


  \def\tableau{\begin{tabular}[h]{|*4{p{1cm}|}|p{1cm}|}
    \hline
   &&&&\\\hline
    &&&&\\\hline
     &&&&\\\hline
      &&&&\\\hline
  \end{tabular}}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabular}[h]{cp{16mm}c}
  \tableau&&\tableau\\
&\\
   \tableau&&\tableau\\
&\\
   \tableau&&\tableau
\end{tabular}
\begin{sol} Voici une succession de tableaux qui permet d'obtenir le résultat.





  \begin{tabular}[h]{ll}
  

\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*5{c|}}
  \hline
  &e&p&d&c&\\\hline
\L_1&3&5&4&2&68\\\hline
\L_2&4&5&4&3&72\\\hline
\L_3&3&5&2&2&62\\\hline
\L_4&2&5&5&3&69\\\hline
\end{tabular}&
\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*5{c|}}
  \hline
  &e&p&d&c&\\\hline
\L_1&3&5&4&2&68\\\hline
\L_2\leftarrow\L_2-\L_1&1&0&0&1&4\\\hline
\L_3\leftarrow L_3-\L_1&0&0&-2&0&-6\\\hline
\L_4\leftarrow L_4-L_1&-1&0&1&1&1\\\hline
\end{tabular}\\
&\\
\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*5{c|}}
  \hline
  &p&e&d&c&\\\hline
\L_1&5&3&4&2&68\\\hline
\L_2\leftarrow\L_2-\L_1&0&1&0&1&4\\\hline
\L_3\leftarrow L_3-\L_1&0&0&-2&0&-6\\\hline
\L_4\leftarrow L_4-L_1&0&-1&1&1&1\\\hline
\end{tabular}&
\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*5{c|}}
  \hline
  &p&e&d&c&\\\hline
\L_1&5&3&4&2&68\\\hline
\L_2&0&1&0&1&4\\\hline
\L_3\leftarrow \L_4+\L_2&0&0&1&2&5\\\hline
\L_4\leftarrow L_3&0&0&-2&0&-6\\\hline
\end{tabular}\\
&\\
\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*5{c|}}
  \hline
  &p&e&c&d&\\\hline
\L_1&5&3&2&4&68\\\hline
\L_2&0&1&1&0&4\\\hline
\L_3\leftarrow \L_4+\L_2&0&0&2&1&5\\\hline
\L_4\leftarrow L_3&0&0&0&-2&-6\\\hline
\end{tabular}&\\
\end{tabular}

Si l'on note $e$, $c$, $d$ et $p$ les prix des différents éléments du
repas on a:

\begin{enumerate}
\item $-2d=-6\Leftrightarrow d=3$
\item $\sys{d=3}{2c+d=5}\Leftrightarrow\sys{d=3}{c=\frac{5-3}{2}=1}$
\item $\syst{d=3}{c=1}{e+c=4}\syst{d=3}{c=1}{e=4-c=3}$
\item $\systt{d=3}{c=1}{e=3}{5p+3e+2c+4d=68}\Leftrightarrow \systt{d=3}{c=1}{e=3}{p=\frac{-3e-2c-4d+68}{5}=9}$
\end{enumerate}


Ainsi, le plat coûte 9~\euro, l'entrée et le dessert coûtent 3~\euro\ et
le café 1~\euro.

\end{sol}
  
\end{exercice}

\begin{exercice}[La diététique]
  L'énergie évaluée en calories dont l'homme a besoin est fournie par
trois types de constituants : les protides ( viande ), les lipides (
graisse ) et les glucides ( sucre ). Combien y a-t-il de calories dans 100 grammes de fromage de chèvre?


\textbf{\small Extrait de la table de composition des aliments pour
  100 grammes de la partie comestible des aliments:}

\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{|l|*4{c|}}

    \hline
    Aliments & Protides& Lipides& Glucides& Calories\\\hline
    Brie&  18 &22 &4& 286\\\hline
    Munster & 26& 23& 7 & 339\\\hline
    Cantal& 27& 28 &3 & 372\\\hline
    Chèvre& 33 &16 &15  &\\\hline
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{sol} On commence par chercher le nombre de calories qu'apporte
  1~g de chaque nutriment.
  

\begin{tabular}[h]{ll}
  

\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
  &p&l&g&\\\hline
\L_1&18&22&4&286\\\hline
\L_2&26&23&7&339\\\hline
\L_3&27&28&3&372\\\hline
\end{tabular}&
\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
  &p&l&g&\\\hline
\L_1&18&22&4&286\\\hline
\L_2\leftarrow 26\L_1-18\L_2&0&158 & -22&1\,334 \\\hline
\L_3\leftarrow 27L_1-18\L_3&0& 90&54 &1\,026 \\\hline
\end{tabular}\\
& \\
\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
  &p&l&g&\\\hline
\L_1&18&22&4&286\\\hline
\L_2&0&158 & -22&1\,334 \\\hline
\L_3\leftarrow 90L_2-158\L_3&0& 0& -10\,512&-42\,048 \\\hline
\end{tabular}&
\end{tabular}


\begin{enumerate}
\item $-10512g=42048\Leftrightarrow g=4$
\item $\sys{g=4}{158l-22g=1334}\Leftrightarrow
  \sys{g=4}{l=\frac{1334+22\times 4}{158}=9}$
\item
  $\syst{g=4}{l=9}{18p+22l+4g=286}\Leftrightarrow\syst{g=4}{l=9}{p=\frac{286-4\times
      4-22\times 9}{18}}$
\end{enumerate}


Enfin, dans 100 grammes de fromage de chèvre, il y a 336 calories. ($33\times
4+16\times 9+15\times 4=336$)

\end{sol}

\end{exercice}
 \pagebreak
\begin{exercice}
 
\begin{center}
  Résoudre les équations suivantes, puis vérifier les résultats.
\end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{1.7}





\begin{enumerate}
\item
  \begin{equation*}
    \sys{5x+3y&=30}{7y&=49}
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    \sys{2x+5y&=-5}{3x-2y&=21}
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    \syst{x+3y-5z&=5}{4y-3z&=8}{-6y+\hphantom{1}z&=-16}
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    \syst{2x-7y+3z&=-37}{5x-\hphantom{1}y-2z&=1}{3x+2y-5z&=20}
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    \systt{2a+3b+c-d&=-9}{4b-c+2d&=30}{8c+\hphantom{1}d&=-18}{2d&=10}
  \end{equation*}
\item
  \begin{equation*}
    \systt{a+\hphantom{1}b+\hphantom{1}c+\hphantom{1}d&=-1}{2a-3b+3c-5d&=13}{a-2b-4c+2d&=-15}{-a+4b-5c+3d&=-5}
  \end{equation*}



\end{enumerate}



\begin{sol} Voici les solutions des systèmes proposés, on peut les
  obtenir facilement avec un logiciel de calcul formel (\texttt{Xcas})
  ou
  \href{http://wims.unice.fr/wims/fr_tool~linear~linsolver.fr.html}{en
    ligne}.



\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcoeil]{En ligne}
L'université  Lille 1 met à disposition des videos de niveau BAC+1 sur
le sujet, elles sont à retrouver sur
\href{pod.univ-lille1.f}{lille1.\up{pod}}. Accès direct: \href{http://pod.univ-lille1.fr/type/cours/1663/1663-systemes-lineaires-partie-1-introduc/}{partie 1},
\href{http://pod.univ-lille1.fr/type/cours/1664/1664-systemes-lineaires-partie-2-theorie/}{partie 2},
  \href{http://pod.univ-lille1.fr/type/cours/1665/1665-systemes-lineaires-partie-3-pivot-de/}{partie 3}. En
  particulier la partie 3 reprend la méthode du pivot de Gauss.
\end{bclogo}


\begin{enumerate}
%\item $x=4$.
\item $x=\frac{9}{5}$ et $y=7$.
\item $x = 5$ et  $y = -3$.
\item $x = \frac{15 }{7}$, $y = \frac{20}{7}$ et  $z = \frac{8}{7}$.
\item $x = \frac{11}{38}$, $y = \frac{9}{2}$ et $z = \frac{-77}{38}$
\item $a = \frac{-447}{64}$, $b = \frac{137}{32}$, $c = -\frac{23}{8}$
  et $d = 5$
\item $a = \frac{-8}{27}$, $b =\frac{62}{27}$, $c = \frac{37}{54}$, $d = \frac{-199}{54}$
\end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Un complexe industriel est constitué d'une centrale électrique
  équipée de turbine à gaz, d'un terminal de gaz naturel liquéfié et
 d'une station d'alimentation d'une ligne de chemin de fer.

  \begin{itemize}
  \item La centrale électrique utilise pour 1€ d'électricité produite
    50 centimes de gaz, 10 centimes d'électricité et 5 centimes de
    transport ferroviaire;
  \item le terminal de GNL utilise pour 1€ de gaz produit 20 centimes
    d'électricité et 10 centimes de transport ferroviaire;
  \item la ligne de chemin de fer utilise pour 1€ de
    transport 60 centimes d'électricité et 5 centimes de gaz.
  \end{itemize}

Combien le complexe industriel devra-t-il produire d'électricité, de
gaz et de transport (en valeur) pour réaliser une production de 1,5
million d'euros de gaz et de 1 million d'euros d'électricité et cinq
cents mille euros de transport?
\begin{sol}
  
%    $\syst{0,5g+0,1e+0,05t=}{0,2e+0,1t=}{0,6e+0,05g=}$
 
Il s'agit de modéliser un système économique par un tableau
entrées-sorties. Ce modèle simple a été développé par l'économiste
américain d'origine soviétique
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Wassily_Leontief}{Wassily Leontief} et a été
utilisé à grande échelle.


\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c|c|c|}
    \multicolumn{1}{c}{}&E&G&\multicolumn{1}{c}{T}\\\cline{2-4}
    E&0,9&-0,5&-0,05\\\cline{2-4}
    G&-0,2&1&-0,1\\\cline{2-4}
    T&-0,6&-0,05&1\\\cline{2-4}
  \end{tabular}

Répondre au problème revient à résoudre le système suivant:

\begin{tabular}[h]{|c|c|c||c|}
  \hline
  0,9&-0,5&-0,05&1\\\hline
    -0,2&1&-0,1&1,5\\\hline
    -0,6&-0,05&1&0,5\\\hline
\end{tabular}

ou encore 

\begin{tabular}[h]{|c|c|c||c|}
  \hline
  9&-5&-0,5&10\\\hline
    -2&10&-1&15\\\hline
    -6&-0,5&10&5\\\hline
\end{tabular}

Après résolution, on peut conclure que pour atteindre ses objectifs le
complexe doit produire pour 2,44 millions d'euros d'électricité
(1439/588), pour 2,19 millions d'euros de gaz (323/147) et pour 2,07
millions d'euros de transport (611/294).

\begin{bclogo}[arrondi=0.1,logo=\bcbook]{Pour aller plus loin}
 
\href{http://www.alternatives-economiques.fr/le-paradoxe-de-leontief_fr_art_1199_64110.html}{Le
  paradoxe de Leontief},
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Analyse_entr%C3%A9e-sortie}{Les tableaux entrées-sorties}

  \end{bclogo}



\end{center}
\end{sol}

\end{exercice}

 \end{document}